<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Muhammad_PBUH" filename="022_task_b_np.xml">
حضرت محمد دیناوی تاریخ میں اہم ترین شخصیت کے طور پر نمودار ہوئے۔ آپ ؐ کی یہ خصوصیت عالمی طور پر تسلیم شدہ ہے۔ حضرت محمد ؐ ربیع اول کے مبارک مہینے میں مکہ میں پیدا ہوئے ان کی پیدائش پر معجزات نمودار ہوئے جن کا ذکر آسماتی کتابوں میں تھا۔ حضرت محمد ؐ کا نام محمد آپ ؐ کے دادا حضرت عبدالمطلب نے رکھا۔ عربی زبان میں لفظ محمد ؐ کے معنی ہیں ’’تعریف کرنا‘‘ حضرت محمد ؐ کا تعلق قریش عرب کے معزز ترین قبیلہ بنو ہاشم سے تھا۔ اس خاندان کی شرافت، ایمانداری اور سعادت بہت مشہور تھی۔25 سال کی عمر میں آپ ؐ نے شام کا دوسرا سفر کیا جو کہ حضرت خدیجہؓ کے تجارتی قافلہ کے لئے تھا۔ حضرت محمد ؐ کی سعادت و بابرکت وجود قریش کے تاجروں کیلئے بہت سود مند و منفعت پیش ثابت ہوا اور انہیں بہت منافع بھی ملا اس سفر کے خاتمے پر جب حضرت خدیجہؓ کے غلام مسیرہ نے سفر کی پوری کیفیت حضرت خدیجہؓ کو بتائی تو آپ ؐ کے اخلاق اوصاف اور ایمانداری کو تفصیل سے بیان کیا۔ حضرت محمد ؐ رشتہ میں حضرت خدیجہؓ کے چچا زاد بھائی تھے۔ حضرت خدیجہؓ حضرت محمد ؐ کے اخلاق و اوصاف اور ایمانداری سے بہت متاثر ہوئیں حضرت خدیجہؓ اپنی پاک دامنی میں بہت مشہور تھیں انہیں ظاہرہ ا ور بیدہ قریش کے لقب سے یاد کیا جاتا تھا ان کے لئے بہت رشتے آئے پر وہ کسی سے بھی شادی کرنے پر آمادہ نہ تھیں۔ رسول اللہ کے اس مسئلے کو حضرت ابوطالب اور دیگر چچاؤں کے سامنے رکھا۔ آپ کے چچا حضرت ابوطالب نے اس رشتہ کی منظوری ثابت کی جو کہ حضرت خدیجہؓ کی طرف سے بھیجا گیا تھا۔ آپ ؐ کی شادی حضرت خدیجہؓ سے ہو گئی۔ نکاح کا خطبہ حضرت ابوطالب اور عمر بن اسد نے پڑھایا۔ شادی کے وقت آپ ؐ کی عمر 25 سال اور حضرت خدیجہؓ کی عمر 40 سال تھی۔ 619ء میں آپ ؐ کی بیوی حضرت خدیجہؓ اور آپ ؐ کے پیارے چچا ابوطالب انتقال فرما گئے۔ 620ء آپ ؐ معراج پر تشریف لے گئے۔ حضرت محمد ؐ کو دعوتِ اسلام کے دور میں سخت مشکلات کا سامنا کرنا پڑا۔ مدینہ میں ایک ریاست قائم کرنے کے بعد مسلمانوں کو اپنے دفاع کے لئے کئی جنگیں لڑنا پڑیں۔ سخت بیمار ہونے کی وجہ سے حضرت محمد ؐ 63 کی عمر میں وفات پا گئے۔ آپ ؐ کو مسجد نبوی کے ساتھ ان کے حجرے میں اسی جگہ دفن کیا گیا ہے جہاں ان کی وفات ہوئی اور یہ جگہ اس مسجدِ نبوی میں شامل ہے۔
</UPPC_document>