<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Queen_Victoria" filename="033_task_m_np.xml">
ملکہ وکٹوریہ جنھوں نے برطانیہ میں سب سے ذیادہ برطانوی حکمرانی کی 1819ء کو برطانہ میں پیدا ہو ئیں۔ ملکہ وکٹو ریہ کو پینٹیگ کا بہت شوق تھا،آپ کی پینٹیگ آج بھی دنیا میں بہت مشہور اور اپنی ایک خاص اہمیت رکھتی ہے۔ ایک آئل پینٹنگ جس میں ملکہ وکٹوریہ کے ساتھ انکے ایک ملازم کو بھی دیکھا گیا ہے۔ آپ نے یہ پینٹنگ جان براؤن کو ان کی سالگرہ پر دی تھی۔وہ بہت اچھے اور سمجھدار ہیں یہ وہ الفاظ ہیں جو آپ نے اپنے شوہر کے لیے نہیں بلکہ اپنے ملازم جان براؤن کے لئے کہے آپ ان کی بہت عزت کرتی تھیں۔وہ بھی 1833 ء کو وفات پا گئے۔ ملکہ وکٹوریہ کو کریم نامی نوجوان نے سیکھائی جو کہ ڈاکڑ ٹیلر کے ساتھ ملازمت کے طور پر آئے تھے۔کریم اپنی ڈائری میں لکھتے ہیں کہ وہ لمحات بیان کرنے کی کوشش کر رہا جو 1887ء کی گولڈن جو بلی سے لے کر 1897ء کی ڈائمنڈ جوبلی تک انھوں نے ملکہ کے محل میں گذارے ۔ ملکہ وکٹو ریہ نے 63سال حکو مت کی ان کی حکو مت میں برطانوی سلطنت اپنے عروج پر تھیں۔آپ کی شادی جرمنی کذن شہزادہ ایلیرٹ سے ہوئی۔ ملکہ وکٹوریہ کو اپنے شو ہر سے بہت محبت تھی جبکہ ان کے شو ہر شدید ٹائیفیڈ کی وجہ سے 1816ء کو وفات پا گئے ۔اپنے شوہر کی وفا ت کے بعد آپ بہت اداس رہتی تھیں۔ اور 40 سال تک آپ تنہا رہیں۔ آپ کو 6 مرتبہ قتل کرنے کی کو شش کی گئی۔ آخر کار وزیرِاعظم نے ملکہ وکٹوریہ کو دوبارہ برطانوی سلطنت کو چلانے پر راضی کیا۔ اور آہستہ آہستہ آپ نے بر طانیہ سلطنت کو پھر سے اپنے عمل میں کیا۔ آپ کے ایک ملازم عبدالکر یم اپ کے شوہر کی وفات کے بعد بھی آپ کے ساتھ رہے اور ہر چیز میں آپ کو مشورہ دیتے۔ انھوں نے مسلمانوں کو ہندوستان سے الگ کرنے کا مشورہ دیا وہ ہمیشہ مسلمانوں کی رہنمائی میں بولتا کیونکہ وہ مسلمان تھا۔ 1867 ء کو آپ کو اِیمپریس آف انڈیا کا خطاب دیا گیا۔ ملکہ وکٹوریہ کو برطانوی حکو مت کرتے ہو ئے 60 اور 50 سال ہو گئے تو اِن کی گولڈن اور ڈائمنڈ جوبلی بڑی شان سے منائی گئی۔ ملکہ وکٹوریہ کے بیٹے کنگ ایڈورڈ نے جو کہ الکریم کو ناپسند کرتا تھا ان کو ہر طرف کر دیا اور ہندو ستان واپس بھیج دیا۔ ملکہ وکٹوریہ 1837ء سے لے کر آخری سال 1901ء تک برطانیہ کی حکمران رہیں۔آخر کار آپ نے 82 سال کی عمر میں وفات پائی۔
</UPPC_document>