<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Zaynab_bint_Ali " filename="034_task_n_np.xml">
حضر ت زینب جو کہ تمام دنیا کے لیے بہترین نمونہ اور اعلٰی درجہ پر فائز عورت ہیں۔ آپ 5 جمادی اول 6 ہجری کو مدینہ منورہ میں پیدا ہوئیں ۔آپ حضرت فاطمہؓ اور حضرت علیؑ کی بیٹی تھیں۔ حضرت فاطمہؓ جو کہ حضورکی بیٹی تھیں۔ رسول جو کہ حضرت زینب کے نا نا تھے۔انھوں نے اِن کا نا م زینب رکھا۔آپؓ کی شادی حضرت عبداللہ بن جعفر طیارؓ سے ہوئی ۔ آپؓ کے پا نچ بچے تھے ۔ اِن میں سے ایک حضرت عونؓ حضرت امام حسینؓ کے ہمراہ میدانِ کر بلا میں شہید ہو ئے۔ واقعہ کربلا کو آج بھی دنیا میں یاد کیا جاتا ہے۔اور یہ واقعَ تاریخ میں اپنی ایک خا ص اہمیت رکھتا ہے،اِس واقع کو دنیا تک پہنچا نے کے لیے ایک خاص ذِمہ داری کو تکمیل تک پہنچایا۔اِس واقعہ میں آپؓ کے بھائی حضرت امامِ حسینؓ نے شہادت پائی یزید جو اس وقت اپنی ہی حکومت اور تمام امتِ محمد کو اپنا غلام اور اپنی طرف متوجہ کرنا چاہتا تھا اس نے تمام امتِ محمد پر پانی بند کر دِیا۔تما م بچے اور عورتیں بیلکتے رہے لیکن یزید کے دِل میں زرا بھی رحم نہیں آیا ۔شد ید گر می اور دس دِن پانی بند رہنے کی وجہ سے بہت سے بچے اور خوا تین شہید ہو گئیں۔حضرت امامِ حسینؓ اس یزید کا مقا بلہ کرنے کے لیے میدانِ کربلا پہنچے۔آپؓ دس محرم الحرام 61 ہجر ی کو میدانِ کربلا میں شہا دت پا ئی۔ حضرت امامِ حسینؓ کا سر مبارک تن سے جدا کر دِیا گیا اور اسے کو فہ بھیج دِیا گیا۔تمام عو رتو ں کی چا در یں اتا ر کر اِن کو بہت بد تمیز ی سے کو فہ کے بازاروں میں رولا گیا۔آخر حضرت زینبؓ کو جب رسول زادیو ں کے سا تھ دمشق میں یز ید کے دربار میں لایا گیا۔آپؓ نے یز ید کے دربار میں کھڑے ہو کر تمام رسول زادیو ں کو اللہ اور اس کے رسول پر یقین رکھنے کے لیے کہا گیا۔آپ نے وہاں ایک خطبہ میں آپ نے یز ید کو اس کے ظلم و ستم اور رسو ل کی نافرمانی کے کر دار کو مخاطب کرتے ہو ئے فرمایا۔ تمام تعریفیں اللہ کے لیے ہیں جو بڑا مہربا ن اور رحم کر نے والا ہے اور اس کائنات کا پروردِگا رہے۔ خدا کی رحمتیں نازل ہوں پیغمبر اکرم پر ان کی پا کیزہ عترت و اہلِ بیت پر۔ اے یز ید تو کیا سمجھتا ہے کہ تم خدا کے سا منے سر بلند اور ہم رسوا ہو ئے۔ہم پر ظلم و ستم کر کے خدا کی بارگاہ میں تمھیں شان و شوکت کا مقا م ملے گا ۔ اپنے گناہوں سے ڈرو اور اب تم توجہ بھی مانگو گے تب بھی تیرا گناہ تیرا ظلم ایسے ہے کہ تجھے کبھی سکون نہیں ملے گا۔ حضرت بی بی زینب نے فرمایا۔اس شخض سےانصا ف کی کیا امید رکھیں جسکا گوشت مظلوموں کے خو ن سے بنا ہو۔تم نے کیسی اور کا نہیں بلکہ اپنا ہی گوشت چاک کیا۔تم کیا سمجھتے ہو کہ تمھیں اس کی کیا سزا دی جا ئے گی تیر ی سزا بہت بد تر ہے۔تو ند نما داغ کو اپنے دامن سے کبھی نہیں مٹا سکے گا یہ سب سن کر یزید خو ف میں مبتلا ہو گیا۔حضرت زینب نے لوگوں کو ایک سچ سے آگاہ کیا اور اپنے اِس خطبہ کے سبب اِس پو ری دنیا میں ایک انقلاب برپا کیا۔ آپ اپنے بھائی حضرت امامِ حسین کی شہا دت کے ڈیڑھ سال بعد 15رجب 62 ہجری کو وفات پائی۔آپؓ کا روضہ مبارک دمشق میں ہے۔دعا ہے کہ اللہ تعالیٰ ہماری عورتو ں کو بھی حضرت زینبؓ بنتِ علی اِبنِ ابی طا لبؓ کے نقشِ قدم پر چلنے کی تو فیق عطا فر ما ئے۔آمین
</UPPC_document>