<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Sher_Shah_Suri" filename="055_task_o_np.xml">
شیرشاہ سوری 1486ء کو پیدا ہوئے آپ کے والد کا نام حسن خان سوری تھا۔ دہلی میں جب لودھی خاندان کی حکومت قائم ہوئی۔ تو بہت سے افغان سردار دہلی کی طرف آگئے۔ ان میں شیر شاہ سوری کے دادا بھی تھے۔ شیر شاہ سوری کے والد حسن خان کو سکندر نے سہسرام کی جائیداد عطا کی۔ شیر شاہ سوری کا نام فرید خان رکھا گیا۔ جونپور میں رہتے ہو ئے آپ نے اپنی تعلیم مکمل کی۔ اور فن سپاہ گیری میں بھی آپ کو مہارت حاصل تھی۔ آپ نے محکمہ مالیات سے جاگیر کے نظام ونسق کی ترتیب حاصل کی۔ آپ نے اس کے بعد ملازمت کی ۔اْسی دوران آپ کا سامنا ایک شیر سے ہو گیا۔ آپ اکیلے اْس سے لڑے اور پھر اس پر آپ کو شیرخان کا لقب دیا گیا۔ شیرشاہ سوری کا دورِحکومت صرف پانچ سال 1545-1539ء تک رہا۔ لیکن اْس نے مختصر سے دورِ اقتدار میں ملک کے نظام میں انقلابی تبدیلیاں کیں۔ اور عوامی بہبود کے لیے کام سرانجام دئیے۔ سیکڑوں برس گزرنے کے باوجود آج بھی عوام ان سے استفادہ حاصل کر رہی ہے۔شیر شاہ سوری نے قیام امن ،رعایا کی بھلائی،جرائم کا خاتمہ ،سلطنت کااستحقام ،تجارت میں ترقی،زراعت میں اضافہ اور نظام مالیہ کا اجراء کیا ۔اور چار عظیم سڑکیں تعمیر کروائیں۔جن سے آج تک لوگ استفادہ حاصل کر رہے۔ آپ نے پہلی سڑک بنوائی سنار گاؤں جو موجودہ بنگلہ دیش سے شروع ہو کر آگرہ دہلی اور لاہور سے ہوتی ہوئی دریائے سندھ تک جاتی تھی۔ اْسے جرنیلی سڑک کہتے ہیں۔ اس کی لمبائی ڈیڑھ ہزار کوس تھی۔ اس کے علاوہ شیرشاہ سوری نے ایک ہزار سات سو سرائیں تعمیر کروائیں۔ ہر سرائے میں ہندووں اور مسلمانوں کے لیے رہائش اعر خوراک کا انتظام الگ الگ کیا تھا۔ سرائے کے ساتھ ساتھ مسجد کے لیے شیر شاہ سوری نے امام کا تقرر کیا۔ آپ نے ہندوؤں کو ملازمت دے رکھی تھی۔ان سب کو مذہب کی پوری آزادی تھی۔شیر شاہ سوری کا قول تھا"انصاف سب سے بڑا مزہبی فریضہ ہے"۔ شیر شاہ سوری کی شحصیت اور ان کی خو بیاں ان کے مخالفین کو بھی ان کا دیوانہ بنا دیتی تھی۔ شیر شاہ سوری نے زراعت کے میدان میں بھی کافی اصلاحات کیں۔ڈاک کے نظام کی اصلاح کی۔فرید خان سے شیر شاہ سوری وہ اپنی بہادری ۔فہم وفراست اور معاملہ فہمی کی وجہ سے بنا۔سلطان محمد نے ان کی بہادری ہر ان کو شیرشاہ کا خطاب دیاتھا۔ آپ نے نومبر 1544ء میں کالنجر کا محاصرہ کیا۔ اس نے فوج کو گولہ بارود کا حکم دیا۔ اور خود نگرانی کرنے لگا۔ایک بارودی ہوائی بھٹی اور بارودخانہ جل گیا۔ جس سے شیر شاہ سوری شدید زخمی ہوئے۔ لیکن آپ تب تک زندہ ہی جب تک آپ کو کا لنجر کی فتح مل گی۔ آپ کا مقبرہ سہسرام میں ہے۔شیرشاہ سوری کے بعد ان کا لڑکا بادشاہ بنا۔ لیکن صرف دس سال میں سوری حکومت کا خاتمہ ہوگیا تھا۔
</UPPC_document>