<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Bill_Gates" filename="057_task_q_np.xml">
 اگر غریب پیدا ہوئے ہیں تو اس میں آپ کا قصور نہیں اگر غریب ہی مرتے ہیں تو اس میں آپ کا قصور ہے یہ الفاظ دنیا کے امیر ترین شخص کے ہیں۔ جو 14سال تک دنیا کے امیروں میں پہلے نمبر اور اب 2010ء میں دوسرے نمبر پر ہے۔ مگر ہم اسے اس کی سخاوت کی وجہ سے نہیں جانتے بلکہ اُسے مائیکروسافٹ کی وجہ سے جانتے ہیں۔ بل گیٹس 28 اکتوبر 1955ء میں میٹل واشنگٹن میں پیدا ہوئے اِن کا پورا نام ولیم ہنری بل گیٹس سوئم ہے آپ دو بہنوں کے بھائی ہیں اور آپ کے والد ولیم ایچ گیٹس ایک معروف استاد اور قانون دان تھے جبکہ والدہ میری میکسوئل گیٹس ایک ٹیچر تھی جو کہ واشنگٹن یونیورسٹی میں پڑھاتی تھی۔ بل گیٹس شروع سے ہی سوچ بچار کرنے والے بچے تھے جس کی وجہ سے اُن کو ڈاکٹر کو بھی چیک کروایا گیا کہ کہیں وہ بیمار تو نہیں۔بل گیٹس شروع سے ہی کتابی کیڑا تھا۔ اور ہمیشہ اچھے نمبر لیتا تھا۔ اسی لیے اُن کے والدین نے ابتدائی تعلیم کے بعد انہیں ایک چھوٹے پرائیویٹ سکول میں داخل کروایا۔ جس کی واشنگٹن میں عزت و توقیر تھی ۔وہاں وہ کمپیوٹر پر گھنٹوں بیٹھے رہتے اس کے لئے وہاں انہوں نے بوائے اسکاؤ ٹ میں بھی حصہ لے لیا تھا جس میں انہوں نے لائف اسکاؤ ٹ کا خطاب پایا۔ پھر ہائی سکول کے دوران جب اِن کی عمر 16اپریل تھی انہوں نے اپنی زندگی کا پہلا سافٹ ویئر بنایا جسے انہوں نے 4 ہزار میں فروخت کیا۔ اس کے بعد بھی انہوں نے کئی سافٹ ویئر بنائے جس سے انہیں 20 ہزار کی آمدنی ہوئی۔ بل گیٹس نے ہائی سکول میں 1600نمبرز لئے ۔1973ء میں انہوں نے کمپیوٹر سائنس میں بیچلر آف سائنس کی تعلیم شروع کی یہاں اُن کی ملاقات اسٹیو بالمر سے ہوئی۔ جن کے اشتراک سے انہوں نے مستقبل میں اپنا کاروبار شروع کیا۔ دوسرے سال کے آخر میں انہوں نے یونیورسٹی چھوڑ دی یہ کہتے ہوئے کہ آگے پڑھائی جانے والی کتابوں کو وہ پڑھ چکے ہیں۔ جب ہارورڈ یونیورسٹی نے ٹیسٹ لیا تو بل گیٹس 10 نمبر پر آئے اس طرح انہوں نے سافٹ ویئر کی خاطر اپنی تعلیم ادھوری چھوڑ دی۔ اُن کی ترتیب دی ہوئی کمپیوٹر کی بیسک لینگوئج کے مارکیٹ میں آنے کت بعد کمپیوٹر دنیا میں عام ہو گیا۔ جس کے بعد انہوں نے مائیکرو سافٹ کارپوریشن کی بنیاد رکھی۔ جس کی وجہ سے سافٹ ویئر کی مارکیٹ نے ترقی کی اور بل گیٹس پر دولت کی بارش ہونے لگی۔ 2008ء میں بل گیٹس مائیکرو سافٹ کمپنی کو چھوڑ کر دنیا بھر میں بچوں کی شرح اموات کع کم کرنے کے لئے سرگرمِ عمل ہو گئے۔
</UPPC_document>