<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Tipu_Sultan" filename="065_task_e_np.xml">
 گیدڑ کی سو سال زندگی سے شیر کی ایک دِن کی زندگی بہتر ہے۔ یہ الفاظ ہیں اُن کے کہ جن کو اگر اقبال کا مردِ مومن کہا جائے تو یہ غلط نہ ہوگا۔ ٹیپق سلطان حقیقی معانی میں اقبال کا مردِ مومن تھا جو عالم بھی تھا اور عابد بھی۔ آپ نہ صرف مجاہد تھے بلکہ ایک جری سپاہی اور بہترین سپہ سالار بھی تھے اور ایک بہترین حاکم و منتظم بھی ایک تجربہ کار سیاستدان اور غیر معمولی بصیرت رکھنے والا عوامی رہنما بھی تھے۔ آپ ایک عوام دوست قائد بھی تھے۔ آپ 20 نومبر 1752ء ہفتہ کو روز کولار کے شمالی مغربی علاقہ بنگلور میں دیون بلی نامی قصبہ میں پیدا ہوئے۔ ٹیپو سلطان نے ہوش سنبھالنے سے پہلے ہی اپنے والد کو حالت جنگ میں دیکھا جو مسلمانوں کی بقاء و غیرت کی خاطر کے لئے لڑتے رہے تھے۔ ٹیپو سلطان نے 15 سال کی عمر میں ہی والد کے ساتھ جنگ میں شرکت کرنا شروع کر دیا۔ آپ کے والد حیدر علی کی تربیت نے ہی آپ کو فنون جنگ میں پوری طرح طاق کر دیا تھا۔ وہ اپنی خدادا صلاحیتوں اور اپنے والد کی تربیت سے ایک بڑا سپاہی اور لائق جنرل بن گیا۔ 1774ء میں آپ کے والد اور والدہ کی خواہش پر آپ کی ایک ہی دن میں دو شادیاں کر دی گئیں۔ 1767ء سے 1782ء کے عرصے میں حیدر علی نے میدانِ جنگ میں انگریزوں ، نظام المک اور مرہٹوں کو وقفے وقفے سے ناکوں چنے چبوائے مگر پھر 7 دسمبر 1782ء کو ارکاٹ کے مقام پر حیدر علی کا انتقال ہو گیا۔ جس کے بعد انگریزوں نے اپنے اکھڑے قدم دوبارہ جمائے۔ 1782ء میں ہی 30سال کی عمر میں ٹیپو سلطان تخت نشین ہو ئے۔ اوراپنے والد کی جنگ کو جاری رکھنے کے ساتھ ساتھ انہوں نے اپنی ریاست کے لئے بہر کچھ کیا۔  اس حالت میں ہونے کے باوجود اپنی ریاست کو ترقی کی راہ پر گامزن کیا آپ نے اپنی عوام میں موجود ہندو اور مسلمانوں کے لئے اُن کی مزہبی عقائد کے مطابق سہولیات اور انصاف کے مواقع اور اور عبادات کے لئے چندہ اور جگہ دی گئی۔ آ پ نے کبھی تعصب کی بنیاد پر کسی ہندو سے بھی زیادتی نہیں کی۔ آپ نے فوج کو جدید اسلحہ سے لیس کیا اور جدید ترین حربی استیوں سے بھی آگاہ کیا آپ بر صغیر کے تمام مسلمانوں کو اکٹھا کرنا چاہتے تھے مگر یہ ممکن نہ ہو سکا۔ انگریز جب آپ کو جنگ کے میدان میں نہ ہرا سکے تو انہوں نے سازشوں کا جال بن کر آ پ کو زیر کرنا چاہا جس سے آ پ گھٹنے تو نہیں ٹیکے مگر جان ہار دی۔ انگریزوں نے آ پ کے وزیر ، سمہ سالار اور دوسرے بیشتر درباریوں کو خرید لیا جس کی وجہ سے آخری مارکعہ ہوتے ہوئے جب قلعہ تک آگئے تو ان غداروں نے انگریزوں کی مدد کی اور قلعے کے اندر آ نے کا راستہ دیا۔ مگر ٹیپو سلطان نے ہار نہ مانی اور لڑتے رہے یہاں تک کہ انگریز آ پ کے سر تک آ گئے اور آپ کو بھاگ جانے کی تجویز دی مگر آپ نے انکار کر دیا اور شہادت کے مرتبہ پر 4 مئی 1799ء میں 48 سال کی عمر میں فائز ہوئے آ پ کی وفات کے پر آسمان بھی غضب ناک تھا اور گرج چمک کے ساتھ برس رہا تھا۔
</UPPC_document>