<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Fatima_Jinnah" filename="070_task_j_np.xml">
قائدِ اعظم محمد علی جناح کو کون نہیں جانتا پاکستانیوں کے لئے وہ عظیم انسان ہیں جنہوں نے انہیں ایک پہچان دی ہے۔ اوراگر قائدِ اعظم کی زندگی پرغور کیا جائے تو یہ سب کچھ جو انہوں نے کیا وہ فاطمہ جناح کے بغیر نہ ہو سکتا تھا۔ اُن کی زندگیوں پر غور کیا جائے تو یوں محسوس ہوتا کہ محمد علی جناح کی زندگی فاطمہ جناح کی زندگی تھی اور فاطمہ جناح کی زندگی محمد علی جناح کی زندگی تھی۔ عمروں کے فرق اور فاصلے کے باوجود فاطمہ جناح کی زندگی قائدِ اعظم کی زندگی کے ساتھ اس قدر متوازی چلتی ہے کہ قائدِ اعظم کی زندگی ایک نہیں شخصیت کی نہیں دو شخصیات کی سوانح ہے۔ فاطمہ جناح اپنے عظیم بھائی کی تصویر تھیں۔ فاطمہ جناح کی اپنے بھائی کی طرح قربانیوں اور محنت و جدوجہد کی وجہ سے ہی انہیں مادر ملت کہا جاتا ہے۔ محترمہ فاطمہ جناح جولائی 1891ء میں اپنے آبائی گھر نیونہم روڈ کراچی میں پیدا ہوئی۔ آپ قائد ِاعظم سے عمر میں 16 برس چھوٹی تھی جب قائدِ اعظم وکالت کی تعلیم کے لئے 1892ء میں بیرون ملک تشریف لے جا رہے تھے تو آپ ایک سال کی تھی۔ دو سال کی عمر میں آپ کی والدہ مٹھی بائی کا انتقال ہو گیا۔1895ء میں آپ کے  والد مستقل بمبئی تشریف کے گئےاور دس سال کی عمر میں آپ والد کی شفقت سے بھی محروم ہوگئی۔ تب قائدِ اعظم نے آپ کی ست پرستی کی اور انہیں ابتدائی تعلیم کے لئے سینٹ میٹرک ہائی سکول 1902ء میں کفنڈالہ میں داخل کرودیا۔ 1910ء میں آپ نے میڑک اور 1913 ء میں سینئر کیمبرج کا امتحان پرائیویٹ طالبہ کی حیثیت سے پاس کرنے کے بعد 1922ء میں آپ ڈینٹیسٹ بن گئی اور 1923ء میں عبدالرحمٰن اسٹریٹ میں بمبئی میں پریکٹس شروع کردی کچھ سال آپ نے انسانیت کی خدمت کی اور 1929ء میں قائدِ اعظم کی بیوی رتن بائی کی وفات کے بعد انہوں نے صرف قائدِ اعظم کی خدمت کرنے کا فیصلہ کر لیا۔ اُنہوں نے ہر میدان میں بھائی کاساتھ دیا۔ چاہے وہ قیام پاکستان کی جدوجہد میں ہو یا قیام پاکستان کے بعد کی جدوجہد ہو فاطمہ جناح اپنے بھائی کے قدم سے قدم ملا کر سبز ہلالی پرچم ہاتھ میں ہےگلیوں کوچوں اور بازاروں میں قیام پاکستان کے لئے جدو جہد کرتی رہی اور تکلیف برداشت کرتی رہی۔ 7 اگست کو 56 سال کے بعد  دہلی چھوڑ کر کراچی منتقل ہو گئیں۔ یہاں انہوں نے پاکستانیوں کی سیاسی ، اقتصادی ترقی کے لئے محنت کرتی رہی آپ نے عورت کی تعلیم پر خاص توجہ دی اور اِن کو مردوں کے شانہ بشانہ  محنت کرنے کی ترغیب دی آپ کی کشمیری مجاہدین کے لئے کی گئی خدمات بھی ناقابل فراموش ہیں ۔آپ عورتوں کے لئے مشعل ِ راہ ہیں۔ آپ کی اپنے بھائی سے محبت کا یہ عالم ہے کہ وہ اُن کی وفات کے بعد ہی 8 اور 9 جولائی کی درمیانی شب 1968ء میں قصر فاطمہ کلفٹن میں 76 سال کی عمر میں اپنے خالق حقیقی سے جا ملی۔
</UPPC_document>