<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<UPPC_document classification="NP" title="Muhammad_Ali_Jinnah" filename="081_task_g_np.xml">
پچیس دسمبر  جب دنیا بھر  کے عیسائی کرسمس کا تہوار پوری مزہبی عقیدت اور روایتی جوش و خروش کے ساتھ منا رہے تھے کراچی کی ایک سہ منزلہ  عمارت و زیرِ مینشن کی دوسری منزل پر ایک چمڑے کے تاجر کے گھرانے میں ایک بچے نے جنم لیا جس کو دنیا قائدِ اعظم محمد علی جناح ؒ کے نام سے جانتی ہے۔ آپ 1876ء میں پونجا جناح جو کہ کاٹھیاوار کے رہنے والے تھے کہ ہاں پیدا ہوئے چھ برس کی عمر میں آپ نے ابتدائی تعلیم کے لئے کراچی کے سکول میں دخل ہوئے۔ پھر ایک سال بمبئی میں پرائمری سکول میں تعلیم حاصل کی۔ پھر کراچی واپس آگئے اور سندھ ہائی سکول میں داخل ہوئے۔ 1891ء میں وہ مشن ہائی سکول کراچی میں داخل ہو گئے اور یہاں سے 16 سال کی عمر میں میٹرک کیا۔ اپ کے والد تو آپ کو اپنے کاروبار میں شریک کرنا چاہتے تھے مگر اپنے ایک انگریز دوست کے مشورے سے اپنے بیٹے کو قانون کی اعلیٰ تعلیم کے لئے انگلستان  بھیج دیا۔ وہاں آپ نے لنکن اِن یونیورسٹی میں داخلہ لیا کیونکہ وہاں مین گیٹ پر مشہور قانون دانوں کے ناموں میں رسول کا نام درج تھا۔ جن دنوں آپ انگلستان میں تھے آپ کی والدہ کا انتقال کر گئیں اور والد کا کاروبار بھی بگڑ گیا تب واپس آکرآپ نے  وکالت  شروع کردی مگر آپ کو کوئی مقدمہ نہ ملا تو آپ بمبئی منتقل ہو گئے۔ مگر آپ کو کافی مشکلات کا سامنا کرنا پڑا۔ آپ کو کچھ عرصہ کے لئے پریزیڈنسی مجسٹریٹ کا عہدہ کی پیشکش ہوئی ۔ مگر آپ نے انکار کر دیا پھر آہستہ آہستہ آپ کی وکالت چمکنے لگی آپ انگلستان کے زمانہ سے ہی سیاست میں دلچسپی لینے لگے تھے۔ وطن واپس آکر آپ نے کانگریس میں شریک ہو گئے۔ 1909ء میں آپ کو بمبئی کے مسلم حلقے سے مرکزی کونسل کے رکن منتخب ہوئے۔ مگر آپ محسوس کرنے لگے کہ کانگریس صرف ہندؤں کے لئے کام کر رہی ہے۔ تو آپ 1914 ميں مسلم ليگ ميں شامل ہو گئے۔ اور آپ کو مسلم ليگ کا صدر منتخب کر ليا گيا۔آپ کی ولولہ انگیز قیادت میں مسلم لیگ جلد ہی مسلمانوں کی مظبوط ترین سیاسی جماعت بن گئی۔ آپ نے قیام پاکستان کے لئےانتھک محنت کی آپ کا ہی دو قومی نظریہ قیام پاکستان کی بنیاد بنا۔ جس میں آپ نے ثابت کر دیا کہ مسلمانوں اور ہندو دو الگ قومیں ہیں اور  انہیں رہنے کے لئے الگ ملک کی ضرورت ہے۔ 23 مارچ 1940ء کا اجلاس آپ کی صدارت میں ہوا جس میں قرارداد پاکستان منظور ہوئی۔ آپ سات سال کے مختصر عرصے میں الگ وطن لینے میں کامیاب ہوگئے۔ 14 اگست 1947ء کو پاکستان دنیا کے نقشے پر ظاہر ہوا اور آپ اس کے پہلے گورنر جنرل بنے۔ پھرآپ نے پاکستان کی ترقی کے لئے  جان توڑ محنت شروع کر دی۔ جس نے آپ کو بیمار کر دیا مگر آپ پھر بھی پاکستان کے لئے تعمیر و ترقی کے لئے  تگ ودو کرتے رہے اور بلآخر 11 ستمبر 1948ء کو رحلت فرما گئے آپ کا پر شکوہ مقبرہ کراچی میں تعمیر کیا گیا۔
</UPPC_document>